# Знакомство с системой контроля версий Git

## Введение
Система контроля версий (англ. Version Control System, VCS) — программное обеспечение для облегчения работы с изменяющейся информацией.
Система контроля версий позволяет хранить и синхронизировать между разработчиками несколько версий документов, 
при необходимости возвращаться к более ранним версиям, определять, кто и когда сделал то или иное изменение.

Подробную документацию по git можно найти на [официальном сайте](https://git-scm.com/book).

Студентам крайне рекомендуется освоить и использовать git или другую систему контроля версий не только в рамках этого курса, но и в других проектах.

## Настройка git

Перед началом работы надо настроить имя пользователя и редактор в git. 
1. Откройте консоль git bash из меню установленных программ в Windows. Для других операционных систем откройте ваш любой эмулятор терминала.

2. Выполните следующие команды, подставив своё имя и свой email-адрес:
    ```
    $ git config --global user.email "you@example.com"
    $ git config --global user.name "Your name"
    ```
    
3. Настройте текстовый редактор, в котором вы будете печатать описания к коммиту. Например, если ваш любимый редактор
для Windows - блокнот (notepad.exe), то введите команду:
    ```
    $ git config --global core.editor notepad
    ```

### Основы работы в локальном репозитории git

1. Создайте папку с тестовым проектом, например D:\\student\\git\_testproject. Добавьте туда текстовый файл main.cpp с содержимым:
    ```
    #include <iostream>
    
    int main()
    {
      std::cout << "Hello, world!" << std::endl;
      return 0;
    }
    ```
    
2. Откройте консоль git bash из меню установленных программ в Windows. Для других операционных систем откройте любой эмулятор терминала.

3. Перейдите в папку с проектом:
    ```
    $ cd /D/student/git_testproject
    ```
    
4. Выполните команду инициализации репозитория:
    ```
    $ git init
    Initialized empty Git repository in D:/student/git_testproject/.git/
    ```
    В папке с вашим проектом должна появиться скрытая папка .git, содержащая внутренние файлы репозитория.
    
5. Выполните команду проверки статуса:
    ```
    $ git status
    On branch master
    
    No commits yet
    
    Untracked files:
      (use "git add <file>..." to include in what will be committed)
    
            main.cpp
    
    nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)
    ```
    Это значит, что репозиторий создан, но файлы туда не добавлены.

6. Для добавления файлов к проекту выполните команду:
    ```
    $ git add main.cpp
    ```
    После этого выполните команду проверки статуса:
    ```
    $ git status
    On branch master
    
    Initial commit
    
    Changes to be committed:
      (use "git rm --cached <file>..." to unstage)
    
            new file:   main.cpp
    ```
    Теперь здесь указано, что в репозиторий добавлен новый файл main.cpp и будет использоваться при следующем фиксировании изменений (коммите). 
    
7. Для фиксации изменений выполните команду:
    ```
    $ git commit
    ```
    Откроется окно текстового редактора со следующим текстом:
    ```
    # Please enter the commit message for your changes. Lines starting
    # with '#' will be ignored, and an empty message aborts the commit.
    # On branch master
    #
    # Initial commit
    #
    # Changes to be committed:
    # new file:   main.cpp
    #
    ```
    Внимательно прочитайте текст в окне редактора - это подсказка к дальнейшим действиям.

    Вы должны добавить сюда комментарий к этой версии. В комментарии надо написать, что и зачем было сделано. Для этого случая можно написать:
    ```
    Initial test project commit. Added main.cpp.
    ```
    Сохраните файл и закройте редактор. В консоли должно появиться сообщение об успешном коммите:
    ```
    [master (root-commit) 0ecafe9] Initial test project commit. Added main.cpp.
     1 file changed, 1 insertion(+)
     create mode 100644 main.cpp
    ```
    Опять выполните команду git status. Вывод должен быть такой:
    ```
    $ git status
    On branch master
    nothing to commit, working tree clean
    ```
    Это значит, что по сравнению с последней зафиксированной версией изменений нет.
    
8. Внесите изменения в файл main.cpp. Например, поменяйте строку вывода на печать:
    ```
    #include <iostream>
    
    int main()
    {
      std::cout << "Hello, git!" << std::endl;
      return 0;
    }
    ```
    Выполните команду git status:
    ```
    $ git status
    On branch master
    Changes not staged for commit:
      (use "git add <file>..." to update what will be committed)
      (use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)
    
            modified:   main.cpp
    
    no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")
    ```
    Это значит, что файл main.cpp отличается от последней версии в репозитории. Чтобы посмотреть, какие изменения произошли, выполните команду git diff:
    ```
    $ git diff
    diff --git a/main.cpp b/main.cpp
    index 8b13789..0be42d0 100644
    --- a/main.cpp
    @@ -1 +1,2 @@
    
    -  std::cout << "Hello, world!" << std::endl;
    +++ b/main.cpp
    @@ -1 +1,2 @@
    
    +  std::cout << "Hello, git!" << std::endl;
    ```
    Строчки, начинающиеся с "-" - были удалены, а с "+" - добавлены. Зафиксируйте последние изменения с помощью команд git add и git commit.
    ```
    $ git add main.cpp
    $ git commit
    [master 6fce1a1] Changed output string
     1 file changed, 1 insertion(+)
    ```
    
9. Для просмотра истории изменений введите команду git log:
    ```
    $ git log --all
    commit 6fce1a1b6f892cdae8f989e17c954c373314bde7
    Author: Your name <your email>
    Date:   <commit date>
    
        Changed output string
    
    commit 0ecafe94a0fd441540cfc2581112b8986b7a3be2
    Author: Your name <your email>
    Date:   <commit date>
    
        Initial test project commit. Added main.cpp.
    ```
    
    Здесь можно увидеть историю изменений в репозитории. Заметьте, что у каждой версии есть свой идентификатор. Например, в приведённом выше примере 0ecafe94a0fd441540cfc2581112b8986b7a3be2 - идентификатор версии с сообщением 'Initial test project commit. Added main.cpp.'. Вместо длинного идентификатора часто используется сокращённый, состоящий из первых семи символов длинного: 0ecafe9.     
    Чтобы открыть историю в интерактивном графическом интерфейсе, воспользуйтесь утилитой gitk:
    ```
    $ gitk --all
    ```

    В окне gitk можно посмотреть внесённые в каждой версии изменения, а также незафиксированные изменения. Рекомендуется пользоваться gitk или другим просмотрщиком изменений перед их фиксацией.
    
10. Для отката на версию c идентификатором 0ecafe9 можно воспользоваться командой git checkout:
    ```
    $ git checkout 0ecafe9
    Note: checking out '0ecafe94a0fd441540cfc2581112b8986b7a3be2'.
    
    You are in 'detached HEAD' state. You can look around, make experimental
    changes and commit them, and you can discard any commits you make in this
    state without impacting any branches by performing another checkout.
    
    If you want to create a new branch to retain commits you create, you may
    do so (now or later) by using -b with the checkout command again. Example:
    
      git checkout -b <new-branch-name>
    
    HEAD is now at 0ecafe9... Initial test project commit. Added main.cpp
    ```
    Проверьте, что содержимое файла main.cpp соответствует первой версии. Чтобы перейти к последней версии, можно выполнить команду:
    ```
    $ git checkout master
    Previous HEAD position was 0ecafe9... Initial test project commit. Added main.cpp
    Switched to branch 'master'
    ```
    Здесь master - имя главной и единственной ветви вашего репозитория. 
    Ветви в git - это пользовательские указатели на изменения. Всегда активна только одна из них, по умолчанию - ветка с названием master. Когда вы вносите изменение в репозиторий с помощью команды git commit, активная ветвь перемещается на него. Поэтому здесь вместо номера последней версии можно и нужно использовать имя ветви. При выполнении лабораторных работ можно использовать только ветку по умолчанию, что вы и делали в предыдущих пунктах. 
    Проверьте, что содержимое файла соответствует последней версии.

### Основы работы с удалёнными репозиториями git
Одна из главных идей git - возможность независимой распределённой работы над общим проектом. Для этого используется операция клонирования репозитория. Репозиторий проекта можно склонировать в любое другое место, например на удалённый сервер или на флешку. Копии репозитория независимы друг от друга до тех пор, пока не будут вызваны специальные команды для обмена изменениями. Это удобно: вы можете работать над своей копией проекта и ваши изменения никто не увидит, пока вы этого не захотите. Для передачи изменений между копиями одного репозитория используются специальные команды, которые мы изучим в этом разделе. 

Cайт gitlab.com позволяет размещать такие репозитории в интернете, чтобы пользователи могли обмениваться с этим репозиторием изменениями с любого компьютера, подключённого к интернету. В этом семестре вы будете его использовать для сдачи лабораторных работ.

1. Зайдите на сайт gitlab.com и зарегистрируйтесь. Для логина желательно использовать настоящие фамилию и имя. 

2. Через меню сайта Projects - Your Projects перейдите на страницу со своими проектами. 

3. Нажмите на кнопку "New project" для создания нового проекта. Введите название проекта - git_testproject. Нажмите кнопку "Create project".

4. Перейдите по гиперссылке "Command line instructions" на страницу https://gitlab.com/%YOUR\_USERNAME%/git\_testproject#repo-command-line-instructions. Воспользуйтесь инструкциями на странице проекта, чтобы отправить свой проект на сервер. Подсказка: инструкции из раздела "Git global setup" мы уже выполнили, и git-репозиторий тоже создан, поэтому пользуемся инструкциями из раздела "Existing git repository".

5. Если вы всё сделали правильно, то после обновления страницы вашего проекта в браузере должны появиться изменения. Изучите возможности сайта gitlab по просмотру содержимого репозитория.

### Отправка лабораторных работ через сайт gitlab

1. Зайдите на страницу проекта https://gitlab.com/spbspu-cxx-labs/spbspu-labs-2019. Это проект, куда вы должны будете отправлять ваши лабораторные. Сюда же будут отправлять лабораторные и другие студенты. Перед приёмом лабораторной она будет проверена автоматически на соответствие формальным требованиям и затем передана преподавателю.

2. Нажмите кнопку "Fork" и создайте свою копию проекта. Вы попадёте на страницу https://gitlab.com/%YOUR\_USERNAME%/spbspu-labs-2019. Эта копия репозитория будет доступна только вам, другие студенты и преподаватели её не видят.

3. Теперь давайте скачаем копию проекта на компьютер. Откройте консоль и перейдите в папку, куда должен быть скачан проект. После этого выполните команду, заменив <your username> на ваш логин:
    ```
    $ git clone https://gitlab.com/<your username>/spbspu-labs-2019
    Username for 'https://gitlab.com': <your username>
    remote: Counting objects: 6, done.
    remote: Compressing objects: 100% (6/6), done.
    remote: Total 6 (delta 0), reused 0 (delta 0)
    Unpacking objects: 100% (6/6), done.
    ```
    Если Git запросит у вас логин и пароль на gitlab, то введите их.
    
4. Перейдите в папку с проектом. Изучите файл README.md, в частности именование папок и файлов. Заметьте, что это полноценная копия репозитория - вызывать git init повторно здесь не надо.

5. Давайте внесём изменения в проект, создав тестовую лабораторную с именем A1. На вашем компьютере в папке с проектом создайте подпапку со своим именем и фамилией. В дальнейшем вы должны добавлять в git файлы только из этой папки, иначе лабораторная не будет приниматься. В вашей папке создайте подпапку с именем A1 (первая лабораторная первого семестра). Туда добавьте файл с именем main.cpp со следующим содержанием:
    ```
    #include <iostream>
    
    int main()
    {
      std::cout << "Hello, gitlab!" << std::endl;
      return 0;
    }
    ```
6. Зафиксируйте изменения, выполнив команды git add и git commit:
    ```
    $ git add main.cpp
    $ git commit
    [master 5eed647] Added test lab A0
     1 file changed, 8 insertions(+)
     create mode 100644 <lastname.firstname>/A0/main.cpp
    ```
7. Перед отправкой изменений следует синхронизироваться с основным репозиторием: пока вы работали над своей лабораторной, кто-то мог его изменить. Если одновременно и вы, и другой разработчик изменили одно и то же место в одном и том же файле, то произойдёт конфликт изменений. В таком случае правила хорошего тона обязывают исправить конфликт последнему вносившему изменения в общий репозиторий. В рамках лабораторных конфликты изменений не должны происходить, поскольку каждый студент работает внутри проекта в своей директории.
    Для добавления ссылки на основной репозиторий выполните команду:
    ```
    $ git remote add main https://gitlab.com/spbspu-cxx-labs/spbspu-labs-2019
    ```
    Для выкачивания из него последних изменений выполните команду:
    ```
    $ git fetch main
    Username for 'https://gitlab.com': <your username>
    From https://gitlab.com/spbspu-cxx-labs/spbspu-labs-2019
     * [new branch]      master     -> main/master
    ```
    Git запросит у вас логин и пароль на gitlab, введите их.
    
    Вы можете посмотреть все скаченные изменения, используя git log --all и gitk --all. Теперь давайте вольём последние изменения из ветки master репозитория main в вашу копию:
    ```
    $ git merge main/master
    Already up-to-date.
    ```
    В данном случае никаких изменений нет.

8. Для отправки изменений на сервер выполните команду git push:
    ```
    $ git push
    Username for 'https://gitlab.com': <your username>
    Counting objects: 5, done.
    Delta compression using up to 2 threads.
    Compressing objects: 100% (3/3), done.
    Writing objects: 100% (5/5), 451 bytes | 0 bytes/s, done.
    Total 5 (delta 1), reused 0 (delta 0)
    To https://gitlab.com/%YOUR_USERNAME%/spbspu-labs-2019
       54fb07d..f6f0971  master -> master
    ```
    Git запросит у вас логин и пароль на gitlab, введите их.
    
8. После отправки изменений на сервер там запустится их автоматическая проверка. Перейдите на страницу https://gitlab.com/%YOUR\_USERNAME%/spbspu-labs-2019/pipelines, чтобы увидеть результаты проверки.
Проверка состоит из трёх стадий. 
На первой стадии проверяется, в частности, следующие правила:
    * Лабораторная содержит изменения только одного студента (т.е. только в одном каталоге);
    * Имя студента соответствует правилам из README;
    * Имена файлов соответствуют README;
    * Вы не меняли файлов за пределами своего каталога;
    * Окончания строк соответствуют README;
    * Табуляция соответствует README.

    На второй стадии проверяется, что лабораторная собирается Makefile'ом из корня проекта.
    На третьей стадии проверяется, что исполняемые файлы и тесты лабораторной запускаются без ошибок и не содержат утечек памяти.
    Результаты команд, проверяющих ваш код, можно увидеть по соответствующим гиперссылкам.
    Если все проверки проходят, то вы увидите три иконки зелёного цвета.
    
9. Когда вы захотите сдать работу, надо будет отправить изменения в головной репозиторий. Это делается в интерфейсе gitlab через механизм запросов слияния (merge requests). Для этого перейдите по адресу вашего репозитория https://gitlab.com/%YOUR_USERNAME%/spbspu-labs-2019. Проверьте, что он содержит все изменения, которые вы хотите отправить на проверку преподавателю, и проходит все стадии автоматической проверки.
После этого перейдите на страницу merge requests, нажав на соответствующую кнопку. Создайте новый merge request. В качестве source branch должен быть выбран ваш репозиторий и ветка master, в качестве target branch головной репозиторий и ветка master. Нажмите на кнопку "compare branches and continue". Измените название merge request на номер лабораторной и заполните описание к merge request. Выберите вашего преподавателя в списке Assignee и нажмите "Submit merge request". 
Готово! Теперь преподаватель сможет увидеть вашу лабораторную в головном репозитории.
